\begin{poglavje}
\noindent\bfseries Zahvala
\end{poglavje}

To magistrsko delo ne bi bilo možno brez pomoči nekaterih ljudi.
Prvo bi se rad zahvalil mentorju Iztoku Krambergerju in somentorju Vojislavu Draganu Milivojeviču za njune neprecenljive nasvete in napotke.
Posebej bi se rad zahvalil Luki Mustafi, mojemu šefu in nenapisanemu mentorju.
Hvala ti za nasvete, za mnoge sestanke, da si skrbel da je napisano dosegalo visoke standarde in za vedno prižgan AWS server.
Rad bi se zahvalil mojim sodelavcem na Irnasu za njihovo podporo, še posebej mojima prijateljema Njecu in Vidu, da sta si vzela čas in pregledala mojo delo.

Rad bi se zahvalil Arribadi Initiative, ki je priskrbela nabor termalnih slik in tako sploh omogočila nastanek tega dela.
Hkrati bi se tudi rad zahvalil Danileu Situnayakeju in Janu Jongboomu, za odgovore na vsa moja vprašanja v zvezi s TinyML-om.

Rad bi se zahvalil mojim staršem za njihovo podporo in spodbudo skozi vsa leta mojega šolanja.
Brez vaju dveh ne bi bil tukaj, kjer sem sedaj.

Nazadnje se želim zahvaliti moji punci Hristini, ker je verjela vame in me podpirala med pisanjem magistrskega dela.
\clearpage

\begin{poglavje}
\noindent\bfseries Acknowledgement
\end{poglavje}

This Master's thesis would not be possible without the assistance of certain people.
Firstly, I would like to thank Mentor Iztok Kramberger and Co-mentor Vojislav Dragan Milivojević for their invaluable guidance and feedback.
Special thanks go to Luka Mustafa, my boss and unwritten mentor.
Thank you for your advice, for numerous feedback sessions, for making sure that the writing is up to a high standard and for the 24/7 AWS server.
I would like to thank my colleagues at Irnas for their support, especially my friends Nejc and Vid, for taking the time to read and correct my work.

I want to thank the Arribada Initiative for providing me with the thermal image dataset, thus making this thesis possible in the first place.
Additionally I would like to thank Daniel Situnayake and Jan Jongboom, for answering all my TinyMl related questions.

I want to thank my parents for supporting and encouraging me through the years of my education. 
Without you, I would not be here, where I am today.

Lastly I want to thank my girlfriend Hristina for believing in me and supporting me during thesis writing.
\newpage
